中國飛機租賃（01848.HK）／股息率7.5％＆槓桿效應／粗淺分析

好多嘢唔試唔會做，Too Long Please Read！

中國飛機租賃／落雨人／2018年8月3日

中國飛機租賃集團控股有限公司（），下稱「中國飛機租賃」，是筆者在過去一直很看好的一間公司，主要是因為其股息回報率吸引，業績增長強勁，而且似乎被市場所低估。這篇文章的作用在於再一次粗淺回顧中國飛機租賃的業務，以確保筆者不會買進「便宜的垃圾」，並明確地重申筆者的進場策略和安排，以加強自己實際操作時的信心。

圖一：展示中國飛機租賃的歷史股價。

飛機租賃這行業在中國的發展，相對歐美地區，近年才有明顯的步伐加快。不少財力雄厚的中資企業，甚至長實（），都已經透過收購和其他渠道進入市場。由經濟學的角度來看，不同企業主動地進入飛機租賃市場，在某程度上，反映新加入者仍有信心可從中賺到經濟利潤。長期來看，這行業在中國亦總有會飽和的一天，但中線而言，相關的企業的業務增長空間並不少。因此，對筆者來說，在中國地區經營飛機租賃業務的公司是很值得投資的，而中國飛機租賃便是其中一間在香港上市並且有在中國地區經營飛機租賃業務的公司。

飛機租賃公司的主要客戶相信便是航空公司。航空公司要提供服務，首先要有飛機，而航空公司除了直接購買飛機外，另一方法便是透過飛機租賃。隨著飛機租賃的概念在中國進一步普及，更多航空公司將會以租賃形式擴大機隊，或替換舊機，這為飛機租賃公司提供了不小的業務增長空間。至於中國飛機租賃能否有效地佔有這增長空間，筆者不會有很大的期望。飛機租賃合約的定價，在很大程度上，取決於租賃公司的融資成本，換句話說，有能力以相對同業較低的融資成本去融資的租賃公司，在價格競爭中便會有更大的優勢。尤其在中國的租賃市場發展尚未成熟之際，及早增加市場份額是長遠增加價值的其一主要途徑。關於這方面，現時中國租賃市場的競爭者並不少，當中只有少數以飛機租賃為主要業務，部分亦非上市公司，因此，筆者要接觸到與飛機租賃相關的融資的全面資訊很有難度。不過，中國飛機租賃在過去的交付飛機數量有著持續的顯著增加，這在某程度上亦反映出中國飛機租賃亦有其優勢所在。

目前而言，中國並未有大規模設計和生產商用飛機的能力，因此，在很大程度上，飛機租賃公司的飛機均為進口貨。現時中美貿易摩擦升溫，這或會影響到航空相關的進出口，部分飛機租賃公司的業務或會受影響。據中國飛機租賃的2017年報，其在2017年分別與波音和空客簽訂和訂購了50架飛機，而截至2018年3月23日，中國飛機租賃的飛機規模只為111架飛機，由此可見，中國飛機租賃對歐美的飛機製造商有著一定程度的依賴。中國飛機租賃的機隊規模能否在中期內擴大，很大程度上取決於其與波音和空客所訂立的訂單能否在相關的期限內完成交付。雖然中國目前並沒有研製可與國際品牌媲美的商用飛機的能力，但中國國有企業－中國商用飛機有限責任公司，近期亦推出了一款可應付短中程航線的商用飛機C919。這款由國家支持下推出的飛機，當然很受中資企業的歡迎，一眾中國租賃公司和航空公司都各自落了大概20架至30架C919的訂單，中國飛機租賃亦訂購了20架C919。這當然有助減輕中國飛機租賃，以及其他租賃公司和航空公司對歐美的飛機製造商的依賴，但筆者不相信國產飛機有能力取代空客和波音等航空巨頭的產品，並在中國被廣泛應用，而中國商飛在中期內再推出新款飛機的機會不大。因此，短中期而言，中美貿易戰對中國飛機租賃的發展，例如機隊擴張，甚至整個中國航空業，的影響仍不容忽視。

整體而言，飛機租賃行業在中國的發展空間並不小，中國飛機租賃雖未必能在一眾行業競爭者中脫穎而出，但亦不大可能會被邊緣化。而其一可在大程度上影響到中國整個飛機租賃行業的因素－中美貿易戰－很可能會拖慢中國的飛機租賃的發展速度，這絕對會在大程度上貢獻至筆者對於投資於中國飛機租賃的風險考慮。

至於中國飛機租賃在過去的業績表現，筆者認為中國飛機租賃的增長在過去頗有動力，但其增長在很大程度上源自巨額的借貸所帶來的槓桿效應，若將其借貸規模考慮在內，中國飛機租賃的業務表現算不上是非常吸引。

在過去五年，中國飛機租賃的收入，經營溢利和盈利的增長都很強勁，分別有著大概43.34％，46.43％和43.65％的複式增長，這在某程度上反映出中國的飛機租賃行業在過去的發展空間頗大，以及中國飛機租賃在擴張業務的決心。可是，這強勁的表現在2017年度似乎有所衰退，收入和經營溢利的增長幅度在過去五年首次在30％之下，但對筆者來說，18.11％和13.67%的收入增長和經營溢利增長仍是頗令人滿意的。若看中國飛機租賃的盈利能力，經營利潤率在過去五年維持在30％之上，淨利潤率亦至少也有24.54％，這樣的表現是可令筆者感到很滿意的。然而，以上的各項正面的數據，都未有考慮到中國飛機租賃運用巨額借貸以推動業務擴張的負面影響。

圖二：展示中國飛機租賃的盈利表現。

圖三：展示中國飛機租賃的盈利表現。

巨額的借貸，對於絕大部分的公司來說，將會增加其利息支出，並蠶食其盈利。如無理解錯，對飛機租賃公司而言，另一可重要地影響到公司的業績表現的因素，便是飛機租賃合約的租率與借貸的利率之間的差額的變動。若這差額收窄，飛機租賃公司從每份租賃合約中所能賺到的利息收入便會減少。中國飛機租賃在其年報中沒有很詳細地披露其租賃合約的種類和細節，但其銀行借貸當中，採用浮動利率的銀行借貸佔了大多數。若其租賃合約以定息利率為基礎，隨著加息週期的來臨，目前的租賃合約所能為中國飛機租賃帶來的利潤將會減少。至於利率變動對中國飛機租賃的盈利的影響，據中國飛機租賃的2017年報，每50個基點的利率上升，在所有其他變數維持不變的情況下，中國飛機租賃的稅前溢利將會減少34,392千港元，這相對其在2017年度的1,012,240千港元的稅前溢利，影響似乎有限。

圖四：截自中國飛機租賃的2017年年報，展示其銀行借貸對於利率變動的風險。

圖五：截自中國飛機租賃的2017年年報，展示其對於利率變動的影響的敏感度分析。

儘管利率變動對中國飛機租賃的盈利的影響並不很嚴重，筆者仍對中國飛機租賃透過進取的借貸來推動業務發展的策略有所保留，因為中國飛機租賃在筆者認為很重要的兩項比率，資本運用回報率和收益率，的表現意外地差。在過去五年，中國飛機租賃的資本運用回報率一直在3％之下，這數值，對筆者來說，實在是太低。至於收益率，考慮到中國飛機租賃的負債後，中國飛機租賃在2017年度的收益率只有3.61％，同樣地，這數值，對筆者來說，實在太低。由此可見，中國飛機租賃透過借貸來推動業務發展的進取的策略，只能提高其盈利的數額，但卻未能有效地加強其運用現有資本產生盈利的效能。

不過，值得留意的一點是，透過借貸來支持業務發展，或許是這行業的特性，而這特性亦很大可能是促成其收益率偏低的一大因素。租賃的其一存在價值，便是租賃公司可利用其借貸成本較低的優勢，讓其他借貸成本相對地高的公司可以較低的融資成本去購買昂貴的設備，例如航空公司購買飛機。若看中國飛機租賃的其一同業，中銀航空租賃（），其長期債項估股東權益的比率在2017年度為243.21％，但中國飛機租賃的比率則為912.65％，中國飛機租賃的數值明顯地非常高。但若粗略地計算兩間公司的收益率，中國飛機租賃的表現則較中銀航空租賃要好。

圖六：展示中國飛機租賃的資本運用回報率。

中國飛機租賃透過巨額融資以推動業務增長的進取策略所能產生的收益率，對筆者來說，意外地低。由於筆者是非常保守的散戶投資者，投資於一間負債高但收益率低的公司，對筆者來說，風險太大。但若筆者執意投資於飛機租賃在中國市場的發展潛力，中國飛機租賃亦算得到上是合理的選擇，但現價對筆者來說並不吸引。

＃2 繼續

中國的飛機租賃的發展前景，對筆者來說，頗有潛力，但會令筆者對投資於中國飛機租賃卻步的主要原因，便是其收益率過低。因此，若要就投資於中國飛機租賃制定進場策略的話，相比起以平均市盈率作為基礎，以收益率為基礎似乎較合理。由於在香港上市並以飛機租賃為主要業務的公司，目前只有兩間，而中銀航空租賃（）的收益率亦較中國飛機租賃（）要低，因此，筆者亦只能約莫估計，以5％的收益率為目標。

若維持其他因素，例如中美貿易摩擦，不變的話，隨著中國飛機租賃的機隊規模擴大，租賃的收入應可隨之而上升。據中國飛機租賃的2017年報，「根據已確認訂單，至2023年機隊規模超過300架飛機」，與2018年3月23日的數據相比，其機隊規模的增加有約170％。對筆者來說，假設中國飛機租賃的機隊規模擴大可翻譯成42.57％至56.76％的息稅前利潤上升，是合理地保守的。因為在2019年度至2023年度內上升42.57％至56.76％，相應的年度化複式增長只不過是7.35％至9.41％。但是，因為相應的企業價值低於其在2017年度的借貸規模，即使假設中國飛機租賃的借貸規模不變，相應的股價便為−＄4.22至−＄3.42，這範圍內所有數值均為負數。若再進取一點，假設中國飛機租賃的機隊規模擴大可翻譯成56.76％至85.14％的息稅前利潤上升，相應的年度化複式增長便為9.41％至13.11％。假設中國飛機租賃的借貸規模不變的話，相應的股價便為−＄3.42至−＄1.97，這範圍內所有數值依然是負數。換句話說，以上的假設和預期的增長，並不能產生一個合理並符合筆者預期，即收益率5％，的預期股價。

由於筆者是非常保守的，因此筆者並不打算再調高相關的增長率來估算出可行的進場價，因為上述估算的另一假設－中國飛機租賃的借貸規模不變－其實已經很不保守。據中國飛機租賃的2017年報，其在近期亦已「通過多元化融資渠道籌集總計 32.42億美元的資金，使其融資靈活性得以提高」。在其2017年報中，中國飛機租賃亦指出其在2017年3月已「把握美國加息前的低利率時機 ，發行5億美元高級無抵押債券」。因此，筆者認為可合理地預期中國飛機租賃或會在中期內繼續「把握美國加息前的低利率時機」，進一步擴大其負債的規模。這樣一來中國飛機租賃的企業價值中負債的部分便會再增加。

筆者大概在兩個月前曾粗淺分析過中國飛機租賃，當時筆者對於中國飛機租賃的看法是頗正面的，尤其是中國飛機租賃的股息回報。以現價（2018年7月31日收市價為＄8.00）計算，中國飛機租賃的股息回報率有7.50％，對筆者來說仍是很吸引的。但筆者上一次粗淺分析中國飛機租賃時並沒有考慮到其整體企業價值，低估了其巨額借貸的影響。

圖七：展示中國飛機租賃的每股股息。

飛機租賃行業，對筆者來說，在中國地區的發展空間很大，而中國飛機租賃是其一可受惠於此行業增長空間的公司。由於筆者對投資於中國的飛機租賃行業是很有興趣的，因此，在上述的估算中，筆者相信自己亦已很片面地採櫻桃，但筆者仍未能為中國飛機租賃估算出可行的進場目標。先不討論筆者的智力正常與否，造成這情況的原因有很多，筆者考慮到的主要因素有兩項：一是筆者對收益率的要求太嚴苛或不適用於飛機租賃公司，一是中國飛機租賃並非一間合理地優質的公司。

關於第一點，即使收益率低可能是飛機租賃公司的特性，筆者認為亦沒有必要去降低自己的要求，實際上，上述的估算所用的5％收益率，對筆者來說，已經很低。筆者在早前的另一篇文章亦曾提及，收益率太低的公司並不值得投資，因為太低的回報率未必可合理化投資者需承受的風險，而且市場上亦有很多產品和資產可產生到較佳的收益，例如房地產投資信託基金，抑或以較低的風險產生到相若的收益的產品，例如儲蓄保險。若中國飛機租賃所屬的行業的確是有收益率偏低的現象，筆者亦不會因對飛機租賃行業很有興趣而進場。

關於第二點，到底中國飛機租賃是否一間優質的公司，每個人都會有不同的看法。由筆者的角度來看，中國飛機租賃在過去的強勁增長足以反映出其非劣質的公司，但過低的收益率，無論是行業因素，抑或個別公司的因素，筆者認為中國飛機租賃亦非一間非常優質的公司。現時恆生指數的水平，相對其歷史水平，仍很高。筆者認為較合理的水平應在22,000至25,000至右，在這水平之上進場投資於一間普通的公司，對筆者來說，風險太高。

目前而言，除非中國飛機租賃的負債有明顯的減少，抑或其息稅前利潤有著非常可觀的增加，並導致其收益率有所上升，在這之前，筆者並不會考慮進場。

－－－－－
筆者並不是證監會持牌人士，可能隨時買賣上述提及的股票長倉。風險披露聲明：證券交易的風險證券價格有時可能會非常波動。一切言論並不構成要約、招攬或邀請、誘使、任何不論種類或形式之申述或訂立任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定，如因相關言論招致損失，概與本人無關。證券價格可升可跌，甚至變成毫無價值。買賣證券未必一定能賺取利潤，反而可能會招致損失。投資者及客戶應審慎，並在作出其投資決定時僅應視本文為眾多考慮因素之一。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。

－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

FACEBOOK

所有文章

lm

多謝支持

有中國2個字
仲要航空股
伏上加伏
不了

舊貼？

又出 我難得得到佢回落

我份人就好簡單
單凡紅色背景我睇都唔會睇

新貼舊股

2588好似穩陣啲
但收益率都係好低

收息？

咁好多都唔買得

但個人覺得哩間嘢在壞的時期好難生存

利申：兩個月前睇好1848

加息期 唔買高負債啦

睇好飛機租賃行業

手持 659 2588

飛機租賃確係正

Roe低既股一律不於考慮

之前無睇哩樣 以為間嘢盈利增長幾勁好似幾正

早一年幾有留意過呢隻野, 但個時已預期2017年底個飛機拆解中心會開始營運, 結果拖到今年年中. 中國公司D管理層

好似已經成功搞咗幾隻引擎？

唔好介意 篇野太多廢話 而且一點都唔深入
1848 開始玩夾層融資 轉行輕資產

多謝你嘅意見

派息嘅話我會買1848
其實早排有貨收咗次息
但收益率太低

好問題 無諗過哩樣嘢

但平均租約好似大概12年

應該航空公司自己會對沖咗？

樓主係全職投資人/從事過股票研究行業？

散戶

1373喇
完全無視股災

研究吓先

但日本城仲有以前咁旺咩

難怪你成日比人屌

今次我都想屌你

淨係睇年報無用架

利伸:1.4時一早買左日本城

咩解入

連呢D自己身邊既生活股都睇唔掂

自己諗下佢個市場點

主席都增持咗好多吓

唔好淨係睇年報

年報最多話你知間公司既執行能力

公司既經營環境 ,市場狀況

呢D睇年報話唔到你知

講前景嘅話增長空間都唔大 香港業務基本上無咩擴張空間 中國市場又好難入

咪推啦⋯⋯見到呢d中資概念股就火滾

見到標題諗起39E 就頭痛

Why 39e

走你數
條數仲愈拖愈大
再債換股，租賃公司變埋債仔

咁無賴

一年前$8.9 入貨嘅垃圾傻散路過

走哂未

利申走哂

9蚊長期持有

點解
長線好易中伏
無啦啦有一年業績大跌 就好多問題出哂黎

唔係旺唔旺，而係佢個策略好
做普羅大眾生意、深入屋村住宅、賣既都係日常生活用品，有d野係百佳、惠康、萬寧、屈神搵唔到，而日本城就搞得掂

仲有係派息，每年都慢慢上升中，就算過往股價表現如何，派息都一樣無少到

但前景有咩值得睇好

1848啱啱上市玩過一轉
前年買第二次已經冇錢執...

2015/16上過10幾好似

呢啲好野自己知就夠 麻煩低調啲.....

無前題

景*

購人仔用美金死硬

900唔會好啲？都係年年派得好穩 不論風吹雨打

好似有對沖

諗下有咩競爭對手

問下你阿媽D 地拖呀 碗呀 筷子係邊買

再諗下短期又有咩利好因素

講左好多次

唔好淨係識睇數字

唔係講笑
屋企啲餐具全部ikea

諗明日本城升乜未

啲產品特別 客戶忠誠
日元平 來貨平咗
不過競爭都唔小 aeon都有類似嘢 不過私奶可能會比較岩日本城
商鋪位都還可以 部分都係大型屋苑

前景沒咩可似值得期望 但要間嘢摺埋又機會不大
自由現金流都好可觀
現金水平都好高
中期派息能力一流
而擴張空間不大
錢多咗好大可能都係派返

真係當佢收息股咋

間嘢的確幾高息

2017都收咗幾千蚊息。今年唔減派息都叫執到

美元債，人仔貶3成會點？

我今年收咗次 收哂

*走

睇吓有無對沖

奶過野之後我同你持一樣意見，永不沾紅

奶咗咩

成篇都係垃圾
利申：見過呢間垃圾 ，成日拎光大個名出黎fing，舊年條synd loan周圍問bank乞先埋到刁

俾正評樓主果d弱智得幾勻循
寫aircraft leasing唔寫buyer list同AR, cashflow
可以即刻將篇野掉落垃圾桶

紅色野除左FI同cashcow(唔係capital intensive 果d)
我唔建議大家買
Commodity相關既
勢頭好買下無妨
今年年頭中化隻遠東宏信出club deal又7蚊幾炒上8個幾，都叫有d水位
大部份都向下炒

研究埋呢啲見都未見過既股，又唔知佢做緊咩，買黎做咩，你日日見到用緊既公司，例如，美國既日用品公司，老麥呢啲，先值得長期持有

星巴克點睇

現價算唔算低吸

你可以先考慮下，有咩就算經濟差時都要用既野，等經濟好時買入，咁經濟好時先買既野，就黎低經濟唔好時買入，正如古語有云：夏則資皮、冬則資絺、旱則資舟、水則資車，以待乏也。

者係買公用股

但一個經濟週期幾碼10年一轉
點樣有效地利用這長週期進行步署

諗咗好耐
到低牛市買啲相對地便宜嘅股好
定等熊市買啲絕對便宜嘅股好

如果而家牛市入咗 變相等到大跌市 未免可以調動到足夠資金買優質且絕對便宜嘅股

換句說話
應該而家買大跌市時可跑贏大市嘅etf
定等大市回落再分段

於2018年8月24日，董事會宣派每股普通股0.22港元的中期股息

走哂無貨

收成二千幾蚊息

幾多股
仲會唔會揸
我上次收得800幾好似

11,000股

都幾多吓 收息都和味咩

下半年keep到就正

派息比率同上年中期業績一樣

咩價 唔怕賺息蝕價嗎？

9蚊，想再買，但睇埋全年業續再決定

9蚊

業績應該都唔差嘅

咪坐吓先囉。

我都渣左11500股

收息係唔錯

業績好似ok

但合理化唔到佢用嘅負債

咩意思？

唔係咁計, 如果你渣1848, 最好渣番3-4倍的2588

佢用好大槓桿去推高盈利
但盈利增長，對比起佢用嘅債，唔算好可觀

不過2588好似好貴

呢隻野一兩年前突然負債多到HIHI D解釋又唔REASONABLE 真係唔知入唔入場好

同意

你自己有幾多手

好股貴，平股廢啊

零 走哂

但2588個表現我覺得同1848差不多
只係一個負債少 一個負債高 但盈利能力都差不多

上年呢個時間份業績報告D大額負債先開始出現

佢緊係要用好大槓桿啦 一隻飛機都唔平
佢仲要一落單就買幾十隻
如果下下用自己錢就好快玩完 一定要用善用人地資金
我諗呢隻野真係要睇好長線
你見佢年報都話一直去到2023年先會完成幾百架飛機既訂單交付
2588因為有中國銀行back up 借錢利息會比較低 買飛機成本低D
周埋佢國際客多 做環球生意 1848就近1,2年先開始拓展外國客仔 暫時仲係好多中國客
呢D就係1848 輸比2588既地方

另外，呢間野D借錢利息好撚高，成6-7% ON99

但收益率好低 飛機租賃行業現象黎應該
所以我都無咩興趣了

佢背景唔夠熊厚

個人鍾意2588多d
光大同中銀 差太遠

2588 個經營地區會唔會廣好多？間嘢好似係新加坡公司

我反而擔心佢陸續將新機放入新公司，過幾年收資產轉移

變資產轉移

哩層無諗過

樓主支筆唔係好得
文句不通同寫得好累贅
「中國飛機租賃」呢個名咁q長 就應該用簡寫啦

Btw都係個句 紅色股不了

中文水平要改善需時

無記錯係收購新加坡公司
本身間野有一定國際性

而且客戶相當有份量：
中東三寶，cx, 澳航，土耳其航空，西南航空

唔知遲d 工行航空租賃會唔會上市

中國啲銀行好多都有做租賃 點解揀工行

呢間其實有前景，兼且肯派息，keep住50億樓上博基金入做收息股

兩睇 負債好高

起動

最緊要肯派息者

港股唔派息強如長和都跌

今日爆升

gogogo

其實都係上返一兩個月前個位

派息係正嘢

最近係咪出咗咩事

無睇 打算唔掂中國嘢住

佢財報個個融資租賃應收款項其實係咩黎 睇極都唔明

年報應該有解
就咁睇應該係租咗機比人 下年／下年打後會收嘅租